觀塘區議員洪駿軒稱對手「假獨立」被高等法院裁定不正當當選

前年區選後接連有選舉呈請，高等法院早前審理首宗個案。觀塘翠屏落選的上屆區議員鄭強峰投訴，自言沒隱瞞建制派背景，惟當選對手民主黨洪駿軒卻在宣傳品中傷他是「假獨立」。高院法官周家明今頒判詞，裁定當選人並非妥為當選，議員資格被取消兼輸訟費。洪駿軒成為本屆區議會首名被DQ的議員。

《區議會條例》列明，若高院原訟庭就選舉呈請作出裁定，在向終審法院提交上訴許可申請動議通知的限期屆滿前，該裁定暫緩生效。

洪對判感失望 不推測會否被追收議員薪酬及津貼

洪駿軒回覆《蘋果》查詢時表示，對判決結果失望，法官判決與早前聆訊後他與法律團隊的評估有落差。由於案件勝敗涉及法律觀點，他需先與律師商討，才決定會否在14天上訴期內提出上訴。他稱不論案件最終結果如何，他會在社區「留下一點血脈」及繼續服務街坊，不會輕易放棄。

洪指以目前政治形勢，難說自己個案會否為建制派落選人開了DQ現任議員的先例，但直指前年參選期間有很多候選人想誤導選民，例如刻意淡化建制背景或聯繫，「面皮厚啲嘅直情話自己係泛民，其他區亦有單張特登唔出（政黨）標誌」。他透露建制敗將在前年區選崩盤後，出動大量陰招企圖拖垮當選人地區工作及「煩你」，包括向街坊訛稱區議員辦事處有口罩派發，街坊到場發現撲空後失望而回。

洪暫不推測政府會否向他追收議員薪酬及津貼，但明言追薪是非常不合理，「咁我唔係某啲建制派咁，選完連會都唔開吖嘛」。洪指，就算他被取消議員資格，也不代表他在會期內未有履行職務、或者由他提出並通過的議案會自動失效，他亦有在地區服務街坊，沒理由可以沒收薪津。

鄭強峰同樣不是妥為當選

判詞除了DQ洪駿軒，亦書明申請呈請的鄭強峰同樣不是妥為當選，意即鄭強峰不能以順位替補形式成為本屆區議員。當局未回覆會否為翠屏選區舉行補選，洪指若有補選他一定會參加，「得罪講句，（補選）可能會係香港最後一次民主選舉，個議席已經唔係我個人嘅事。」重申不會因今次判決放棄參與政治及選舉。

鄭強峰為呈請方，前年選舉獲3,822票，敗給獲4,203票的洪駿軒。

鄭強峰於呈請指，洪在選舉前三天開始派發傳單，印有鄭的相片和寫上「慎防假獨立，背棄民意保皇黨」、「報稱獨立」等語句。鄭表示早已在候選人資料和宣傳物品上，表明自己的政治聯繫是公屋聯會，部份亦標明「創建力量」，競選期間從未自稱沒有政治聯繫。洪駿軒一方反駁指，「獨立」意指與政黨沒有聯繫，而鄭報稱與獨立組織公屋聯會有關，洪的宣傳品旨在強調鄭與親建制的創建力量有關。

官稱指控某候選人訛稱獨立屬於嚴重指控

周官今在判詞中表示，「獨立」一詞意指某候選人不隸屬任何政黨或政治組織。洪的指控看似是以鄭並非獨立候選人為由，呼籲選民不要投票給他，而非因為鄭訛稱是獨立候選人；但法庭不能假設選民投票給哪名候選人，只是建基於候選人的政見而非其品格。周官指，指控某候選人訛稱獨立屬於嚴重指控，而他採取較嚴格準則作考慮後，認為相關虛假或誤導陳述已達致關鍵程度。

周官裁定，鄭從未自稱是獨立人士，而洪指控鄭自稱獨立旨在阻礙他當選，亦指洪沒有合理理由相信「假獨立」陳述為真確，認為洪的相關陳述違反《選舉（舞弊及非法行為）條例》第26(1)條。

鄭一方亦投訴指，洪在宣傳品自稱「成功爭取」重鋪翠屏行人路地磚，以及加建秀茂坪紀念公園電梯的分段出口，但懷疑他沒有參與。洪回應稱，他為身兼寶樂區議員的黨友鄭景陽擔任助理時，曾參與草擬信件給相關政府部門，鄭不能證明他沒有參與。

周官則指，候選人誇大政績並非罕見做法，而可容許的誇大政績以及失實誤導之間的界線並不清晰，候選人有否「踩界」要視乎相關整體內容、事實和情況而定。周官表示，洪有關「成功爭取」的說法並非失實，他真誠相信自己參與兩項工程時做了充分工作，使他足以宣稱為街坊「成功爭取」，故此鄭一方的投訴並不成立。

洪駿軒昨在fb專頁貼文稱「今日可能係我最後一日以翠屏區議員嘅身份服務街坊」，又謂「從來獨裁者都唔會放棄任何一個機會打壓群眾，大時代下每個人都承擔住唔同嘅責任，大家目標一致，無論結果點都好，希望大家都可以喺咁黑暗嘅時代中揸緊信念」。

【案件編號：HCAL3665/19】